\begin{problemcathegory}[termodinamica]

\begin{problemwithsol}{Temperatura nella colonna d'aria}{temp_altezza}\small\score{3}{5}
Vogliamo dare un modello della variazione della pressione e della temperatura nell'atmosfera con l'altezza.

\textbf{Modello 1:} Considerare la temperatura nell'atmosfera costante e uguale a quella al suolo, $T_0$ noto. Trovare la pressione in funzione dell'altezza, sapendo che a terra vale $p\ped{atm}$. Ovviamente trascurate venti, piogge e vari fenomeni atmosferici. Trattate l'aria come un gas perfetto biatomico di massa molare $\mu_{N_2}$

\textbf{Modello 2:} Considerare uno strato d'aria che risale l'atmosfera senza scambiare calore. Stesse domande del caso precendente, solo che stavolta $ T \neq \text{cost}$. Fino a che altezza ha senso questo modello? 



\begin{solution}

\textbf{Modello 1:}
Consideriamo la temperatura della colonna d'aria costante. L'assunzione che di solito si fa che ora non possiamo più fare è che la densità dell'aria sia cos\'i bassa da rendere ininfluente il cambio di pressione dovuto all'altezza, ovvero si assume

\[ \rho g \Delta h \ll p_0\]

Dato che non possiamo più fare questa approssimazione, scriviamo la legge di Stevino

\[\rho \vec g = \grad p = \dfrac{\d p}{\d z}\b z = \dfrac{\dd p}{\dd z} \b z\]


Usando la legge dei gas perfetti cerchiamo una relazione fra $p$ e $\rho$ in quanto nell'equazione precedente abbiamo troppe variabili.

\[pV = nRT \Rightarrow p = \dfrac{n\mu}{V} \dfrac{RT}{\mu} = \rho \dfrac{RT}{\mu}\]

Dove come al solito abbiamo indicato con $\mu$ la massa molare.

\[\dfrac{\dd p}{\dd z} \b z= -\dfrac{\mu g}{RT} p \b z\]

Al solito, indichiamo la distanza caratteristica

\[\dfrac{1}{h} = \dfrac{\mu g}{RT} \]

E la nostra equazione diventa semplicemente

\[\dfrac{\dd p}{\dd z} = -\dfrac{p}{h} \]

Che è una equazione differenziale a variabili separabili che si integra con facilità.

\begin{align*}
  \dint_{p_0}^{p(z)} \dfrac{\dd p}{p} &= - \dint_0^z \dfrac{\dd z}{h} \\
  p(z) &= p_0e^{-\frac{z}{h}} 
\end{align*}


\textbf{Modello 2: }Consideriamo uno strato d'aria che si espande in modo adiabatico salendo l'atmosfera. Varrà

\[pV^{\gamma} = \text{cost} \Rightarrow p^{1-\gamma}T^{\gamma} = \text{cost} \]

Scriviamo di nuovo la legge di Stevino

\[\dd p = - \rho g \dd z = - p \dfrac{\mu g}{RT} \dd z\]

Sfruttiamo il fatto che conosciamo la temperatura e la pressione al livello del terreno $p_0,T_0$

\[p_0^{1-\gamma}T_0^{\gamma} = p^{1-\gamma}T^{\gamma} \Rightarrow T = T_0 \left( \dfrac{p_0}{p}\right)^{\frac{1-\gamma}{\gamma}}\]


Sostituendo nella precedente,

\[\dd p = - p\dfrac{\mu g}{RT_0} \left(\dfrac{p}{p_0}\right)^{\frac{1-\gamma}{\gamma}} \dd z = - \dfrac{\mu g}{RT_0} \dfrac{p^{\frac{1}{\gamma}}}{p_0^{\frac{1-\gamma}{\gamma}}} \dd z\]

Separiamo le variabili e integriamo

\[ \dint_{p_0}^{p}p^{-\frac{1}{\gamma}}\dd p = - \dint_0^z\dfrac{\mu g}{RT_0} \dfrac{\dd z}{p_0^{\frac{1-\gamma}{\gamma}}}\]



\[\dfrac{\gamma}{\gamma-1}\left( p^{\frac{\gamma-1}{\gamma}} - p_0^{\frac{\gamma-1}{\gamma}}\right) = -\dfrac{\mu g}{RT_0} p_0^{\frac{\gamma-1}{\gamma}} z\]

\[ p = p_0 \left(1- \dfrac{\gamma-1}{\gamma}\dfrac{\mu g}{RT_0}z \right)^{\frac{\gamma}{\gamma-1}}\] 


È evidente che questo modello ha senso fino ad un'altezza limite 
\[ h\ped{max} = \dfrac{\gamma}{\gamma-1}\dfrac{RT_0}{\mu g} \approx \dfrac{\frac{7}{5}}{\frac{2}{5}} \dfrac{8.31 \cdot 300}{28 \cdot 10^{-3} \cdot 9.81} \approx \SI{30}{km}\]
  
\end{solution}
\end{problemwithsol}









\begin{problemwithsol}{Astronave con una perdita}{astronave_buco}\small\score{2}{5}
Un'astronave, che potete modellizzare come una sfera, ha al suo interno aria alla pressione $p_0$, temperatura $T_0$. Il volume dell'astronave è $V_0$. Ad un certo punto un piccolo oggetto si schianta contro l'astronave, creando un piccolo buco di sezione $A$.

Trovare la pressione all'interno dell'astronave in funzione del tempo.

\begin{solution}

La prima cosa da fare è cercare di dare un modello per capire quante particelle escono dall'astronave in un certo tempo. Il flusso di massa uscente dall'astronave sarà

\[\dfrac{\dd M}{\dd t} = -\rho \bar v A  \]

Dove $\bar v$ è un'opportuna velocità di cui discuteremo ora. All'interno dell'astronave, l'aria sarà circa ferma, mentre poco fuori dal buco ci sarà pressione $0$ e la velocità $\bar v$.

Applichiamo quindi il teorema di Bernoulli in quei due punti.

\[p(t) = \frac{1}{2}\rho (t) \bar v^2 \Rightarrow \bar v = \sqrt{\dfrac{2p}{\rho}} = \sqrt{\dfrac{2RT}{\mu}}\]

Quando le particelle escono dalla nave, in effetti non interagiscono con le altre, di conseguenza la temperatura interna della nave rimarrà costante e di conseguenza anche $\bar v$.

Detto $V_0$ il volume dell'astronave, che ovviamente non varia, sarà

\[\dfrac{\dd M}{\dd t} = V_0 \dfrac{\dd \rho}{\dd t} = - \rho \sqrt{\dfrac{2RTA}{\mu}} \]

Questa è una banale equazione differenziale a variabile separabile in quanto è della forma

\begin{align*}
  \dfrac{\dd \rho}{\dd t} &= - \dfrac{\rho}{\tau} \\
  \dfrac{1}{\tau} &= \sqrt{\dfrac{2RTA}{V_0\mu}}
\end{align*}

L'equazione si integra facilmente separando le variabili

\[\dfrac{\dd\rho}{\rho} = - \dfrac{\dd t}{\tau} \Rightarrow \dint_{\rho_0}^{\rho(t)}\dfrac{\dd\rho}{\rho} = - \dint_0^{t}\dfrac{\dd t}{\tau} \Rightarrow \ln \dfrac{\rho(t)}{\rho_0} = -\dfrac{t}{\tau}\]

\[\rho(t) = \rho_0e^{-\frac{t}{\tau}}\]


Essendo $p = \rho \frac{RT}{\mu}$, sarà

\[p(t) = p_0 e^{-\frac{t}{\tau}} \]
\end{solution}

\end{problemwithsol}







\begin{problemwithsol}{Apho molla con il gas oscillazione adiabatica}{apho_molla_gas}\small\score{2}{5}

\end{problemwithsol}







\begin{problemwithsol}{IPhO 2, 2014, Astana}{ipho_2014_2}\small\score{3.5}{5}

\end{problemwithsol}


\begin{problemwithsol}{IPhO 1.2, 2014, Astana}{ipho_2014_1_2}\small\score{2}{5}
Una bolla di sapone di raggio $r$ contiene un gas ideale biatomico. Lo spessore del sapone è $h \ll r$ e la bolla si trova nel vuoto. La tensione superficiale del sapone è $\sigma$ e il sapone ha densità di massa $\rho$.

\begin{enumerate}
	\item Si trovi la formula per il calore molare del sistema in cui il calore viene fornito in modo lento tale da mantenere l'equilibrio termodinamico e meccanico.
	\item Si trovi la frequenza $\omega$ delle piccole oscillazioni della bolla assumendo che la capacità termica dello strato di sapone sia molto più grande della capacità termica del gas. Si assuma che l'equilibrio termico venga raggiungo molto prima del periodo delle oscillazioni.
\end{enumerate}

\begin{solution}

Innanzitutto è necessario trovare la pressione del gas. L'unica forza che contrasta la pressione è la tensione superficiale. Di conseguenza, scriviamo la definizione di $\sigma$


\[\sigma = \dfrac{\dd U}{\dd A}\]

Il $dU$ dovuto alla pressione sarà $\Delta p \dd V = 4\pi r^2 \dd r p$, mentre $ \dd A = d(4\pi r^2)= 8\pi r \dd r$, per cui

\[\sigma = \dfrac{\Delta p 4\pi r^2  \dd r}{8\pi r \dd r} \Rightarrow \Delta p = \dfrac{2\sigma}{r} \]
 
Questa differenza di pressione è quella fra i due volumi separati da una superficie affetta da tensione superficiale. Di conseguenza questo termine di pressione  compare fra l'interno della bolla e lo strato di sapone e fra lo strato di sapone e l'esterno della bolla, per un totale di $\Delta p = \frac{4\sigma}{r}$, ma dato che $p\ped{ext} = 0$, abbiamo $p = \dfrac{4\sigma }{r}$. Calcoliamoci quindi la capacità termica del sistema


\begin{equation}
c = \dfrac{\dbar Q}{n \dd T} = \dfrac{\dd U + p \dd V}{n \dd T} = C_V + \dfrac{p}{n}\dfrac{ \dd V}{\dd T} 
\label{capac ipho 2014}
\end{equation}

Ma se si ha sempre equilibrio meccanico, allora

\[pr = 4\sigma = \text{costante} \Rightarrow p^3 V = \text{costante} \Rightarrow T^3 V^{-2} = \text{costante} = k\]

Vediamo ora in due modi come ricavare $\dfrac{\dd V}{\dd T}$ partendo da $T^3 V^{-2} = k$. La prima cosa che viene in mente è di esplicitare $V(T)$ e poi farne la derivata

\[V = \sqrt{\dfrac{T^3}{k}} \Rightarrow \dfrac{\dd V}{\dd T} = \dfrac{3}{2}\sqrt{\dfrac{T}{k}}\dfrac{T}{T} = \dfrac{3V}{2T}\]

L'altro modo, forse meno immediato, è in realtà molto più semplice. Sembra fatto a caso ma in realtà ci sono solide ragioni sotto. L'espressione

\[T^3 V^{-2} = k\]
 è della forma $F(T,V) = k$. Se facciamo il differenziale a destra e a sinistra, a destra viene $0$ perché $k$ è costante. A sinistra viene

\[\dfrac{\d F}{\d T} \dd T + \dfrac{\d F}{\d V} \dd V  = 0 \Rightarrow \dfrac{\dd V}{\dd T} = -\dfrac{\frac{\d F}{\d T}}{\frac{\d F}{\d V}} = -\dfrac{3T^2V^{-2}}{-2T^3V^{-3}} = \dfrac{3V}{2T}\]

Al corso di Analisi 2 scoprirete che questa cosa si può fare anche con molte più variabili ottenendo risultati simili. Per ora siete completamente legittimati a non saperne niente\footnote{Il motivo è il teorema delle funzioni implicite, detto teorema del Dini in onore di Ulisse Dini, matematico pisano che l'ha dimostrato. Vi sconsiglio di approfondire l'argomento, non mi è mai servito durante un problema delle Olimpiadi.}


Riprendiamo l'equazione \ref{capac ipho 2014}

\[c = C_V + \dfrac{p}{n}\dfrac{\dd V}{\dd T} = \dfrac{5}{2}R +\dfrac{3}{2}R = 4R \]


FARE SECONDA PARTE

PER ORA LA TROVATE SUL SITO DELLE IPHO


\end{solution}
\end{problemwithsol}






\begin{problemwithsol}{Massimo lavoro estraibile da un sistema}{bel_motore}\small\score{2}{5}
Abbiamo due corpi di capacità termica finita e costante $C_a$ e $C_b$, alla temperatura iniziale $T_a<T_b$. Supponendo di avere a disposizione il motore migliore possibile, vogliamo sapere quanto vale il massimo lavoro che possiamo estrarre dal sistema. 

\begin{solution}
Possiamo risolvere questo problema in due modi, che in realtà sono equivalenti.

\textbf{Primo metodo: }
La prima idea che viene in mente quando si parla di massimo rendimento è utilizzare un ciclo di Carnot. L'idea è giusta ma bisogna tener conto del fatto che le due sorgenti non sono a temperatura fissa ma variabile, per cui facendo molti cicli infinitesimi, il rendimento sarà variabile. Ovviamente potremo estrarre lavoro dal sistema finchè ci sarà una differenza di temperatura fra i due oggetti. Una volta raggiunto l'equilibrio non sarà più possibile fare niente.

Chiamiamo $T_1$ la temperatura variabile di $a$ e $T_2$ quella di $b$. Avremo

\[\eta = 1 - \dfrac{T_1}{T_2}\]

Il calore infinitesimo preso dalla macchina sarà $\dbar Q\ped{ass}$. Il calore ceduto al corpo $b$ sarà $\dbar Q\ped{ced}$. Se condsidero $\dbar Q\ped{ced} > 0$ e $\dbar Q\ped{ass}>0$, avrò

\[\dd L = \dbar Q\ped{ass}\eta = \dbar Q\ped{ass}- \dbar Q\ped{ced}\]
\[\begin{cases}
Q\ped{ass} = - C_a\dd T_1 \\
Q\ped{ced} =  C_b\dd T_2 \\
\end{cases} \]

Per cui

\begin{align*}
  \dd L = -C_a\dd T_1\left(1-\dfrac{T_2}{T_1}\right) &= -C_a\dd T_1-C_b\dd T_2 \\
  \Rightarrow C_a \dfrac{T_2}{T_1}\dd T_1 &= -C_b\dd T_2 \\
  C_a\dfrac{\dd T_1}{T_1} &= - C_b\dfrac{\dd T_2}{T_2} \\
  C_a\dint_{T_a}^{T_f}\dfrac{\dd T_1}{T_1} &= -C_b \dint_{T_b}^{T_f}\dfrac{\dd T_2}{T_2} \\
  C_a \ln\dfrac{T_f}{T_a} + C_b \ln \dfrac{T_f}{T_b} &= 0 \\
  \ln \left(\dfrac{T_f}{T_a}\right)^{C_a}\left(\dfrac{T_f}{T_b}\right)^{C_b} &= 0 \\
  T_f &= T_a^{\frac{C_a}{C_a+C_b}} T_b^{\frac{C_b}{C_a+C_b}}     
\end{align*}


Per chiarire le idee, consideriamo il caso $C_a =C_b$. In tal caso $T_f = \sqrt{T_aT_b}$, che è una temperatura minore della media aritmetica delle temperature, il che ci rassicura, in quanto quello sarebbe il caso fisico in cui non si fa nessun lavoro e si lascia libero il sistema di andare all'equilibrio da solo.


Il lavoro compiuto in totale sarà

\[L = Q\ped{ass} - Q\ped{ced} = C_a(T_a-T_f) - C_b(T_f-T_b) = (C_aT_a + C_bT_b)- (C_a+C_b)T_f\]

Che assomiglia ad una sorta di energia iniziale meno energia finale. Sostituendo $T_f$ si conclude. Notare i segni e l'ordine delle cose: abbiamo scelto di prendere $Q\ped{ass}$ e $Q\ped{ced}$ entrambe positivi, per cui abbiamo dovuto dare l'ordine giusto alle temperature e non semplicemente finale meno iniziale. Con il secondo metodo faremo in modo diverso.

\textbf{Secondo metodo: }
Cerchiamo di scrivere $\dd S\ped{tot}\geq0$ in modo intelligente per ottenere dei risultati. Notare che alla fine sarà equivalente ad un ciclo di Carnot.

Prendiamo $\dbar Q_1$ il calore assorbito dal corpo $a$ e $\dbar Q_2$ il calore assorbito dal corpo $b$. Notare che entrambe stavolta vengono presi positivi se viene assorbito calore e negativi altrimenti.

\[\dd S\ped{tot} = \dd S_1 + \dd S_2 = C_a \dd T_1 + C_b \dd T_2 \]

Integriamo i lati estremi della disequazione

\begin{align*}
  \Delta S\ped{tot} &= C_a\ln \dfrac{T_f}{T_a} + C_b \ln \dfrac{T_f}{T_b} \\
  \dfrac{\Delta S\ped{tot}}{C_a+C_b} &= \ln \left(\dfrac{T_f}{T_a}\right)^{\frac{C_a}{C_a+C_b}}\left(\dfrac{T_f}{T_b}\right)^{\frac{C_b}{C_a+C_b}} \\
  T_f &= T_a^{\frac{C_a}{C_a+C_b}} T_b^{\frac{C_b}{C_a+C_b}} e^{\frac{\Delta S}{C_a+C_b}}
\end{align*}

Notare che essendo 

\[L = C_a(T_a-T_f) - C_b(T_f-T_b) = (C_aT_a + C_bT_b)- (C_a+C_b)T_f\]

La cosa migliore da fare è ottenere una temperatura $T_f$ bassa. Dato che $\Delta S \geq 0$, il valore minimo si ha per 

\[ T_f = T_a^{\frac{C_a}{C_a+C_b}} T_b^{\frac{C_b}{C_a+C_b}} \]

Che è lo stesso risultato di prima.

\end{solution}
\end{problemwithsol}






\begin{problemwithsol}{Gas di fotoni}{gas_di_fotoni}\small\score{1.5}{5}
Un gas di fotoni dentro una scatola può essere rappresentato dalle equazione di stato

\[\begin{cases}
U(T,V) = a T^4V \\
p = \dfrac{U}{3V} \\ 
\end{cases}\]

Dove $a$ è una costante opportunamente dimensionata\footnote{$a = \dfrac{8\pi^5k_B^4}{15h^3c^3}$}

Disegnare nel piano $p-V$ un ciclo di Carnot fra le temperature $T_f, T_c$ compiuto da questo gas e calcolarne il rendimento.


\begin{solution}


Disegniamo il ciclo di Carnot. Per cominciare, cerchiamo la forma di una isoterma e di una adiabatica nel piano $p-V$.

Essendo $p  = \frac{U}{3V} = \frac{aT^4}{3} $, un'isoterma è anche una isobara. Di conseguenza le due isoterme saranno due segmenti orizzontali. Scriviamo ora l'equazione dell'adiabatica

\[\dd U = - p\dd V \Rightarrow \dd(3pV) = - p\dd V \Rightarrow 3p\dd V + 3 V\dd p = -p\dd V \Rightarrow \dfrac{3\dd p}{p} = - \dfrac{4\dd V}{V}\]

\[\ln \left(\dfrac{p}{p_0}\right)^3 = \ln  \left(\dfrac{V_0}{V} \right)^4 \Rightarrow p^3V^4 = \text{cost}\]

Che diventa quindi simile ad un'iperbole. Calcoliamo ora il rendimento del ciclo, per vedere se ritroviamo la solita formula.
\begin{enumerate}
	\item $A \to B$ isoterma a temperatura $T_h$
	\item $B \to C$ adiabatica
	\item $C \to D$ isoterma a temperatura $T_l$
	\item $D \to A$ adiabatica
\end{enumerate}

\[L_{AB} = \dint_A^B p\dd V = \dint_A^B \dfrac{aT_h^4}{3}\dd V = \dfrac{aT_h^4}{3}(V_B-V_A)\]

\[L_{BC} = -\Delta U_{BC} = aT_B^4V_B - aT_C^4V_C = a(T_h^4V_B - T_l^4V_C) \]

\[L_{CD} = \dint_C^D p\dd V = \dint_C^D \dfrac{aT_l^4}{3}\dd V = \dfrac{aT_l^4}{3}(V_D-V_C)\]

\[L_{DA} = -\Delta U_{DA} = aT_D^4V_D - aT_A^4V_A = a(T_l^4V_D - T_h^4V_A) \]

\[L\ped{ciclo} = \dfrac{4a}{3}(T_h^4(V_B-V_A) - T_l^4(V_C-V_D))\]

\[Q\ped{ass} = Q_{AB} = \Delta U_{AB} + L_{AB} = \dfrac{4a}{3}T_h^4(V_B-V_A)\]

\[\eta = 1 - \dfrac{T_l^4}{T_h^4} \dfrac{V_C-V_D}{V_B-V_A} \]

Sfruttiamo adesso l'equazione di un'adiabatica per semplificare l'espressione

\[p^3V^4 = c \Rightarrow \left(\dfrac{aT^4}{3}\right)^3V^4 = c \Rightarrow T^3 V = \text{cost}\]


\[\begin{cases}
T_h^3V_B = T_l^3V_C \\
T_h^3V_A = T_l^3V_D \\
\end{cases} \Rightarrow T_h^3(V_B-V_A) = T_l^3(V_C-V_D)\]


Da cui segue banalmente

\[\eta = 1 - \dfrac{T_l}{T_h} \]
\end{solution}
\end{problemwithsol}



\begin{problemwithsol}{Sfera radiante}{sfera_radiante}\small\score{2}{5}

\end{problemwithsol}




\begin{problemwithsol}{IPhO 2016 1, Mumbai}{ipho_2016_1}\small\score{3}{5}


\end{problemwithsol}


\begin{problemwithsol}{Un palloncino da compleanno (APhO 2011)}{apho_2011}\small\score{3.5}{5}

%%The picture shows a long rubber balloon, the kind that is popular at birthday parties.
%A partially inflated balloon usually splits into two domains of different radii. In this
%question, we consider a simplified model to help us understand this phenomenon.
%Consider a balloon with the shape of a long homogeneous cylinder (except for the
%ends), with a mouthpiece through which the balloon can be inflated. All processes
%will be considered isothermal at room temperature. At all times, the pressure inside
%the balloon exceeds the atmospheric pressure by a small fraction, so the air may
%be treated as an incompressible fluid. Gravity and the balloon's weight may also be neglected. The inflation is slow
%and quasistatic. In parts (a)-(d), the balloon is inflated uniformly throughout its length. We denote by and the
%radius and length of the balloon before it was inflated.
%a. (1.8 pts.) The balloon is held by the mouthpiece, while its other parts hang freely. Find the ratio between the
%longitudinal surface tension
%(in the direction parallel to the balloon's axis) and the transverse surface tension
%(in the direction tangent to the balloon's circular cross-section).
%The surface tension of a rubber film is the force that adjacent parts exert on each other, per unit length of the
%boundary.
%Hooke's Law is a linear approximation of real-world elasticity for small tensions. Assume that the balloon's length
%remains constant at , while the surface tension depends linearly on the inflation ratio :
% ( )
%b. (1 pt.) With these assumptions, obtain an expression for the dependence of the pressure inside the balloon on the
%balloon's volume . Sketch a plot of as a function of . What is the maximal inflation pressure
%resulting from Hooke's elasticity approximation?
%In reality, because the inflation ratio is large (in Figure 1, typical values of about 5 can be observed), one must
%consider non-linear behavior of the rubber and changes in the balloon's length. These effects allow higher inflation
%pressures than predicted by part (b). In a typical balloon, the graph of is composed of three pieces:
%1. For small inflation ratios, grows in a Hooke-like manner.
%2. At the balloon's length begins to increase, and reaches a long plateau where it grows very
%slowly.
%3. At some large inflation ratio, the rubber starts strongly resisting any further stretch, which leads to a sharp rise
%in .
%This behavior is depicted in Figure 2.
%c. (1.3 pts.) Sketch a qualitative plot of the pressure difference as a function of for a uniformly inflated
%balloon that behaves according to Figure 2. Indicate any local extremum points on your plot. Indicate also the


\end{problemwithsol}





\begin{problemwithsol}{Temperatura di una conduttura}{temperatura_conduttura}\small\score{2}{5}

\end{problemwithsol}






\begin{problemwithsol}{Effetto Leidenfrost (APhO 2009)}{leidenfrost}\small\score{3}{5}

Lo scopo di questo problema è di stimare il tempo di vita di una goccia d'acqua emisferica posta su un piano rovente. Si verifica che in questa situazione si forma uno strato molto sottile di vapore fra la goccia d'acqua e il piano caldo, che permette alla goccia di scivolare sul piano praticamente senza attrito.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.8 \textwidth]{immagini/leidenfrost1.png}
\caption{Disegno della goccia}
\label{fig:leidenfrost1}
\end{figure}

Si assuma che il vapore si comporti come un fluido newtoniano di viscosità $\eta$ e di conducibilità termica $k$. Il calore latente del liquido è $L$.

Ricordiamo la definizione di viscosità per un fluido newtoniano. Dati due strati paralleli di fluido, di area $A$, la forza tangenziale agente fra i due strati è data da questa formula

\[\eta = \dfrac{F}{A}\dfrac{1}{\frac{\dd v}{\dd z}} \]

Dove $\eta$ è appunto la viscosità, da considerarsi costante, mentre $\frac{\dd v}{\dd z}$ è la differenza di velocità fra i due strati diviso per la distanza fra gli stessi (ovvero la derivata, per spessori piccoli).


Dalla figura risulta chiaro che la pressione del gas debba essere maggiore al centro della goccia d'acqua. Questo porta ad un flusso di vapore dall'interno verso l'esterno. Assumere che all'equilibrio termodinamico si abbia che lo spessore dello strato è $b$. Assumere inoltre che la velocità del gas sia puramente radiale (ma dipendente sia da $r$ che da $z$).

Per il flusso di vapore dall'interno verso l'esterno, assumere che valga la formula


\begin{equation}
\frac{\d v(r,z)}{\d z} = \frac{z}{\eta} \dfrac{\d P(r,z)}{\d r}
\end{equation}

Assumere che la goccia usi tutto il calore che riceve dal tavolo per evaporare e non per aumentare la sua temperatura. Di conseguenza il valore della differenza di temperatura fra la goccia e il tavolo è $\Delta T$, noto e costante. Chiamare la pressione atmosferica $P_0$. Assumere che la goccia rimanga sempre emisferica.
 Indicare con $\rho$ e $\rho_v$ le densità della goccia e del vapore, rispettivamente.


\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.8 \textwidth]{immagini/leidenfrost2.png}
\caption{Sistema di riferimento e schematizzazione goccia}
\label{fig:leidenfrost2}
\end{figure}



\begin{enumerate}
	\item Trovare $v(r,z)$ in funzione di $z$, $\frac{\d P}{\d r}, b$. Hint: cercate condizioni al contorno sensate.

\noindent Assumere che si sia raggiunto lo stato stazionario e che il vapore prodotto dall'evaporazione venga riversato tutto sotto la goccia.

\item Trovare $P(r)$.

\item Trovare $b$ in funzione degli altri dati.

\item Trovare il tempo di vita $\tau$ della goccia.

\end{enumerate}


\begin{solution}
Per il primo punto è sufficiente integrare e porre una condizione al contorno sensata.


\[\dfrac{\d v}{\d z} = \frac{z}{\eta} \dfrac{\d P}{\d r} \Rightarrow v(z,r) = \dfrac{z^2}{2\eta}\frac{\d P}{\d r} + C\]

Abbiamo potuto integrare anche $\frac{\d P}{\d r}$ in quanto non dipende da $z$. Questo fatto deriva dall'assunzione che la velocità sia puramente radiale. Infatti, se ci fosse un $\frac{\d P}{\d z}$ allora ci sarebbe anche una componente della velocità lungo $z$.

Per trovare la condizione al contorno, la cosa più sensata da fare è dire che l'aria sia ferma a contatto con il piano e a contatto con la goccia. Di conseguenza $v\left(\pm \frac{b}{2}\right) = 0$

\[\dfrac{b^2}{8\eta}\frac{\d P}{\d r} + C = 0 \Rightarrow C = -\dfrac{b^2}{8\eta}\frac{\d P}{\d r}\]

Da cui otteniamo l'espressione per $v$

\[v(z,r) = \dfrac{z^2}{2\eta}\frac{\d P}{\d r}-\dfrac{b^2}{8\eta}\frac{\d P}{\d r} = \dfrac{\d P}{\d r} \dfrac{4z^2-b^2}{8\eta} \]

A questo punto bisogna riordinare le idee per capire cosa fare. Il punto fondamentale è che siamo nel caso stazionario. Di conseguenza, il vapore che esce da sotto dovrà essere controbilanciato da qualcosa e questo qualcosa è l'evaporazione della goccia d'acqua a causa del flusso di calore dal piano rovente attraverso il gas.

Se chiamiamo $\frac{\dd V}{\dd t}$ il volume espulso per unità di tempo, dovrà essere

\[ \frac{\dd V}{\dd t} = \dfrac{P\ped{ower}}{L \rho_v}\]

Dove $P\ped{ower}$ è la potenza trasmessa alla goccia, $L$ il calore latente e $\rho$ la densità del vapore. Noi sappiamo che

\[P\ped{ower} = \dfrac{k\pi r^2\Delta T}{b} \]

Da cui facilmente

\[\dfrac{\dd V}{\dd t} = \dfrac{k\pi r^2\Delta T}{bL\rho_v} \]

Quindi se troviamo un'espressione alternativa per $\frac{\dd V}{\dd t}$ abbiamo un'equazione. Ma il volume espulso sarà per l'appunto il flusso della velocità attraverso la superficie cilindrica. Quindi, 

\[\frac{\dd V}{\dd t} = \Phi(\vec v, \d V) = \dint_{-\frac{b}{2}}^{\frac{b}{2}}\dint_0^{2\pi} v(r,z) R \dd \phi  \dd z = 2\pi R \dint_{-\frac{b}{2}}^{\frac{b}{2}}v(r,z)  \dd z = \]

\[ = \dfrac{\pi r}{4\eta} \dfrac{\d P}{\d r} \dint_{-\frac{b}{2}}^{\frac{b}{2}}(4z^2-b^2) \dd z = \dfrac{\pi r}{2\eta} \dfrac{\d P}{\d r} \left(\frac{4}{3}z^3 - b^2z\right)_0^{\frac{b}{2}} = -\dfrac{\pi r b^3}{6\eta}\dfrac{\d P}{\d r}\]

Uguagliandolo all'equazione precedente, 


\[-\dfrac{\pi r b^3}{6\eta}\dfrac{\d P}{\d r} = \dfrac{k\pi r^2\Delta T}{bL\rho_v} \Rightarrow \dfrac{\d P}{\d r} = -\dfrac{6k\eta \Delta T}{L\rho_v b^4} r\]

Che ci permette di integrare ottenendo


\[P(r) - P_0 = -\dfrac{3k\eta \Delta T}{L\rho_v b^4}\left(r^2 - \frac{b^2}{4}\right)\]

Dove $P_0$ è la pressione atmosferica.


Per trovare $b$, possiamo per esempio uguagliare la forza di pressione agente sulla goccia alla forza peso della stessa, in quanto abbiamo detto che rimane sospesa in aria.

Di conseguenza, 

\[mg = F_p\Rightarrow \dfrac{4\pi}{3\cdot 2} R^3 \rho g = \dint_0^R-\dfrac{3k\eta \Delta T}{L\rho_v b^4}\left(r^2 - \frac{b^2}{4}\right)2\pi r  \dd r \]



\[ \dfrac{2\pi }{3}R^3 \rho g = \dfrac{3\pi \eta k \Delta T R^4}{2\rho_v L b^4}\]

Da cui si ricava 

\[ b = \left(\dfrac{9\eta k R \Delta T}{4\rho \rho_vLg}\right)^{\frac{1}{4}}\]


Se vogliamo ricavare il tempo di vita della goccia, dobbiamo intanto ricavarci il tasso di vaporizzazione. Precedentemente avevamo scritto

\[\dfrac{\dd V}{\dd t} = \dfrac{k\pi R^2\Delta T}{bL\rho_v}\]

Sostituendo l'espressione per $b$ vediamo che in effetti il tasso dipende da $R$.

\[ \dfrac{\dd V}{\dd t} = \dfrac{k\pi R^2\Delta T}{L\rho_v} \left(\dfrac{4\rho \rho_vLg}{ 9\eta k R \Delta T}\right)^{\frac{1}{4}} = \left(\left(\dfrac{k\Delta T}{L\rho_v}\right)^3 \dfrac{4\pi^4\rho g}{9\eta }\right)^{\frac{1}{4}} R^{\frac{7}{4}} = \beta R^{\frac{7}{4}}\]

Dove ovviamente dobbiamo mettere un segno meno in quanto il volume sta diminuendo.

\[\dfrac{\dd }{\dd t}\left(\dfrac{2\pi}{3}R^3\right) = -\beta R^{\frac{7}{4}} \Rightarrow 2\pi R^2 \dot R = -\beta R^{\frac{7}{4}} \Rightarrow \dint_{R_0}^{0} R^{\frac{1}{4}}  \dd R = -\dint_0^\tau\frac{\beta}{2\pi} \dd t\Rightarrow -\frac{4}{5}R_0^{\frac{5}{4}} = -\dfrac{\beta}{2\pi} \tau\]

\[\tau = \frac{8}{5}\left(\dfrac{9\eta \rho^3 L^3}{4k^3\rho_vg\Delta T^3}\right)^{\frac{1}{4}}R_0^{\frac{5}{4}} \]



\end{solution}

\end{problemwithsol}




\begin{problemwithsol}{Trasformazione termodinamica con attrito}{termo_attrito}\small\score{2}{5}


\end{problemwithsol}



\begin{problemwithsol}{Crescita dello spessore del ghiaccio (SNS 2015)}{ghiaccio_sns_2015}\small\score{2}{5}

Considerate un lago di superficie molto grande e profondità dell'acqua uniforme e molto grande. L'aria sopra la superficie del ghiaccio è da considerarsi a temperatura costante e uniforme $T_f < 273 \ \text{K}$. L'acqua sotto lo strato di ghiaccio è da considerarsi allo stesso modo a temperatura uniforme e costante $T_c > T_f$. A causa della bassa temperatura dell'aria, lo strato di ghiaccio cresce lentamente. All'istante $t_0 = 0$ il ghiaccio è spesso $h_0$. Calcolare lo spessore del ghiaccio in funzione del tempo conoscendo la conducibilità termica del ghiaccio $k$ e il calore latente di solidificazione per unità di massa $L$.


\begin{solution}
Il nostro sistema è monodimensionale. Abbiamo sopra il ghiaccio la temperatura costante $T_f$ e sotto lo strato la temperatura $T_c$. Evidentemente fluirà calore dal ghiaccio verso l'esterno. Questo fluire causerà due effetti:

\begin{enumerate}
	\item La diminuzione della temperatura dell'acqua subito sotto il ghiaccio in modo da portarla a temperatura di fusione.
	\item L'incremento dello spessore del ghiaccio.
\end{enumerate}

Il calore $\dd Q$ scambiato in un tempo $ \dd t$ molto piccolo sarà, secondo la legge di Fourier

\[\dd Q = \dfrac{S}{h(t)} (T_c - T_f)  \dd t \]


Dove ho indicato con $S$ la superficie del lago. Il calore verrà usato per due contributi

\[\dd Q = \dd Q_1 + \dd Q_2\]

Come ho spiegato sopra

\[
\begin{cases}
\dd Q_1 = cS \dd h (T_c - T_0) \\
\dd Q_2 = L S \dd h\\
\end{cases}
\]

Mettendo quindi insieme tutto otteniamo un'equazione

\[ cS\dd h (T_c - T_0)  + L S \dd h = \dfrac{S}{h(t)} (T_c - T_f)  \dd t \]

Che è un'equazione differenziale in $h(t)$ se riscritta in modo furbo

\[\left(c(T_c-T_0) + L\right)\dfrac{\dd h}{\dd t} = \dfrac{T_c-T_f}{h}\]

Che si integra con facilità separando le variabili

\[h\dd h = \dfrac{T_c-T_f}{c(T_c-T_0)+L}  \dd t \Rightarrow \dint_{h_0}^{h(t)}h\dd h = \dint_0^t\dfrac{T_c-T_f}{c(T_c-T_0)+L}  \dd t\]

Ovvero

\[h(t)^2 -h_0^2 = \dfrac{T_c-T_f}{c(T_c-T_0)+L} t \Rightarrow h(t) = \sqrt{h_0^2 + \dfrac{T_c-T_f}{c(T_c-T_0)+L}t}\]

Facciamo i controlli di rito sulla sensatezza della nostra soluzione. Intanto ricordiamo che affinché il problema abbia senso ci sono delle restrizioni sulla temperatura, ovvero

\[T_f \leq T_0 \leq T_c\]

Una volta fissata questa idea, possiamo fare i controlli. 

\begin{enumerate}
	\item Se $T_f = T_c = T_0$ allora non succede niente e in effetti si ha $h(t) = h_0 \ \ \forall t$
	\item Se $c$ o $L$ diventano grandi, allora il ghiaccio cresce più lentamente, cosa sensata
	\item Se $T_c = T_0$ la capacità termica non conta niente, in quanto il ghiaccio deve solo aumentare di spessore, altra cosa sensata
	\item Se $T_f = T_0$ il ghiaccio cresce comunque. Questo è sensato. Il fatto che normalmente sia $T_f <T_0$ non fa altro che velocizzare il processo, ma basta l'uguaglianza per creare ghiaccio. 
\end{enumerate}



\end{solution}
\end{problemwithsol}


AGGIUNGERE PROBLEMI DI CELLA SUL CALCOLO ESPLICITO DI $\Delta S$. PER ORA LI TROVATE SU UN ESERCIZIO AL GIORNO


\end{problemcathegory}